美收緊高血壓定義 港成年患者料增至30% 心臟病風險為正常人兩倍

美收緊高血壓定義 港成年患者料增至30%
心臟病風險為正常人兩倍

11,760

■醫生鄭志文指，若將高血壓定義收緊，現時高血壓患者的治療或需調整。馬泉崇攝

【本報訊】美國心臟協會更新高血壓定義，由以往的140（收縮壓）/90（舒張壓）mmHg，收緊至130/80mmHg即為高血壓。本港一直以140/90mmHg為高血壓指標，食物及衞生局指學者及衞生署有平台檢視本地標準，需要時間深入研究。香港心臟專科學院相信本港會跟隨指引，現時約有20至25%的40歲以上人口患高血壓，在新定義下，粗略估算高血壓患者將增至30%。

記者：嚴敏慧

高血壓一向被稱為隱形殺手，可導致冠心病、心臟衰竭、慢性腎病及中風等嚴重健康問題。醫學界一直沿用140/90mmHg為高血壓指標，美國心臟協會日前聯同多個團體作出修訂，血壓達130/80mmHg即為高血壓。新標準下，美國患高血壓成年人由32%急增至46%，即多3,000萬美國人成為高血壓一族。
有份撰寫指引的美國學者指，血壓達到130/80mmHg，出現心臟併發症風險為血壓正常人士的兩倍，但強調不表示要即時服藥，只是讓患者知道黃燈已亮起，必須降低血壓。

本港對高血壓定義一向為140（收縮壓）/90（舒張壓）mmHg，若收縮壓處於120至139mmHg，或舒張壓處於80至89mmHg，則屬於前期高血壓。據政府統計處2014年度主題性住戶統計調查，高血壓患者數目估算為12.6%，若本港跟隨美國調整高血壓定義，高血壓患者人數必定上升。

■美國心臟協會收緊高血壓定義，130（收縮壓）/80（舒張壓）mmHg已為高血壓。設計圖片

食衞局：需時深入研究
香港心臟專科學院院長劉育港醫生表示，美國心臟協會為權威機構，收緊高血壓標準是根據多年國際研究結果，能更加有效預防如心臟病、中風等因高血壓導致的疾病，相信本港醫學界會跟隨，學院稍後亦會就新指標作出討論。
劉育港指，現時香港約20%至25%的40歲以上人口患高血壓，粗略估算於新指引下，本港患高血壓成年人口將增至30%，但強調市民不用惶恐，即使血壓達130/80mmHg，仍為輕微高血壓患者，未必要食藥。

家庭醫生鄭志文則指，若將高血壓定義收緊，一批以往為前期高血壓的人士，將正式加入高血壓之列。根據美國新指引，醫生要為他們評估10年內患心臟病及中風風險，若風險高於10%，就傾向以藥物治療。

鄭又提醒，現時高血壓患者的治療或需調整，因為以往控制到收縮壓135mmHg已算合格，但現時要再降低才算合格。

食物及衞生局副局長徐德義表示，本港學者和衞生署有平台檢視本地標準，醫學界需要時間深入研究，但不會只看一個國家的指標便很快有行動。衞生署則指，會繼續密切留意最新的科學證據和發展，以作適切的跟進。醫管局稱，公立醫院醫生一直密切留意國際間最新的臨床研究及科研實證，並會因應病人的臨床情況提供適切診斷及治療方案。

上一則
涉虛報處理違泊 兩警受查候懲

下一則
亮黃燈未必需即時服藥

根本係要焗多D人食降血壓藥